

\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{witharrows}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}

\usepackage{pgfplots}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{Lycée Bellevue}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{Classe de seconde}
\fancyfoot[L]{{\gray{\small\leftmark}}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}


% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Proportions };
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{INFORMATIONS \vskip0pt CHIFFREES }};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Introduction aux fonctions };
          \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{Fonction \vskip0pt \& ANALYSE}};
        }
    }
}





% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{illustration}{{\bf \textsf{Illustration}}}{frame=lightgray}{il}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{notation}{{\bf \textsf{Notation}}}{frame=BLEU}{no}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{{\bf Démonstration}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}

% bulle interactif pour les parcours
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
    \end{tikzpicture}%
}

% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}



\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{12}

\begin{Maquette}[Cours]{Theme={}}
\sffamily


\section{Population et sous population}
	\begin{definition*}{Population :}{ On appelle \textbf{population}, un ensemble d'objets ou d'individus faisant l'objet d'une étude.}\end{definition*}

	\begin{definition*}{Sous-population}{On appelle \textbf{sous-population} d'une population une partie de cette population.} \end{definition*}
	\begin{definition*}{Individus}{On appelle  \textbf{individus} d'une population, les éléments qui constituent cette population.\\
	Le nombre d'individus s'appelle l'\textbf{effectif} de la population.}\end{definition*}
\begin{exemple*}{ }
On étudie le nombre de chômeurs dans un pays, c'est à dire le nombre de personne sans emplois au sein de la population active, , c'est-à-dire l'ensemble de toutes les personnes en âge de travailler – en général, de 18 à 64 ans – qui sont disponibles sur le marché du travail, qu'ils aient un emploi ou non.
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$]
	La \textbf{population de référence} est la \textit{population active}
	\item[$\bullet$] L'ensemble des chômeurs forment une\textbf{ sous-population} de la population de référence, c'est à dire la \textit{population active} du pays.
	\item[$\bullet$] Les chômeurs sont des \textbf{individus} ce ces populations.
\end{itemize}
\end{exemple*}

{\begin{center}
		{QCM 1 : }	\qrcode{https://link.dgpad.net/fSFR} ~~ Note : \BoiteRapido{}
	\end{center}}




	\section{ Proportion d'une sous-population}
	\begin{minipage}{14.6cm}
			\begin{definition*}{Proportion d'une sous-population :}
			La proportion $p$ d' une sous-population dans une population totale est le rapport des effectifs: $$p=\dfrac{\text{effectif de la sous population}}{\text{effectif de la population de référence}}$$
		\end{definition*}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.4cm}$\quad$	\end{minipage}	\begin{minipage}{3cm}	\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://youtube.com/embed/f-hqo-DLHcQ}\\Vidéo de cours\end{minipage}
	

		\begin{definition*}{Autre formulation :}{
			La proportion $p$ d' une sous-population d'effectif $n$, dans une population totale, d'effectif $N$ est le rapport des effectifs: $$p=\dfrac{n}{N}$$} 
		\end{definition*}

\begin{methode*}{Calculer la proportion d'une sous population.   Niveau *}
	\begin{exbmethode}
		
		Sur les $480$ élèves inscrits en classe de 1ère, $108$ d'entre eux ont choisi la spécialité maths.\\
	Quelle est la proportion d'élèves de spécialité maths en 1ère ?
		
		\begin{minipage}{14cm}		~\\
			\pointilles[13cm]\\[0.7em]
			\pointilles[13cm]\\[0.7em]
			\pointilles[13cm]\\[0.7em]
			\pointilles[13cm]\\[0.7em]
			\pointilles[13cm]
		\end{minipage}\begin{minipage}{3cm}\begin{center}
			\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/o6qnnvf2c1pwg6q6n5pjj/metho.pdf?rlkey=n0rzq2iaznukw66mgol4lg1px&dl=0}
				\medskip
				
				Correction pdf
		\end{center}\end{minipage}
	\end{exbmethode}
\end{methode*}

	\begin{remarque*}{Différentes écritures}
	
			Une proportion peut s'exprimer de différente manière.\\
			Dans l'exemple précédent:\\
			Sous forme fractionnaire : $p=\dfrac{9}{40} \quad$ Sous forme décimale: $p=0,225$ En pourcentage: $p=22,5 \%$\\
			Selon les consignes, situations, on optera pour l'une ou l'autre.
	\end{remarque*}
	
	\begin{center}

			QCM 2 :  ~~	\qrcode{https://link.dgpad.net/Bhyw} ~~Note : \BoiteRapido{}
	
	\end{center}

\section{ Calculer l'effectif d'une sous-population}
	\begin{propriete*}{Calculer l'effectif : Niveau *}{
		Comme  $p=\dfrac{n}{N}$, on en déduit que l'effectif de la sous population $n$ vaut, avec un produit en croix : $$n=p\times N$$} 
\end{propriete*}
\begin{methode*}{Calculer l'effectif d'une sous-population.   Niveau *}
	\begin{exbmethode}
		
	Sachant que parmi les 480 élèves de 1ère, $15 \%$ ont choisi la spécialité maths, calculer le nombre d'élèves dans cette spécialité.
		
		\begin{minipage}{13.5cm}		~\\
			\pointilles[13cm]\\[0.7em]
			\pointilles[13cm]\\[0.7em]
			\pointilles[13cm]\\[0.7em]
			\pointilles[13cm]\\[0.7em]
			\pointilles[13cm]
		\end{minipage}\begin{minipage}{2.8cm}\begin{center}
				\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://youtube.com/embed/hYIPZxU34SA}
				\medskip
				
				Correction vidéo
				
				\medskip\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/h093ambu8qbkh84zp95c8/metho2.pdf?rlkey=pd2gipuca625m5ray7oapcvu8&dl=0}
				\medskip
				
				Correction pdf
				
		\end{center}\end{minipage}
	\end{exbmethode}
\end{methode*}

\section{Calculer l'effectif d'une population totale}
	\begin{propriete*}{Calculer l'effectif d'une population totale: Niveau *}{
		Comme  $p=\dfrac{n}{N}$, on en déduit que l'effectif de la sous population $n$ vaut, avec un produit en croix : $$N=\dfrac{n}{p}$$} 
\end{propriete*}
\begin{methode*}{Calculer l'effectif d'une population totale.  Niveau *}
	\begin{exbmethode}
		
	Dans un lycée, 60 élèves sont en 1ère spécialité maths, ce qui représente $24 \%$ des effectifs des élèves de 1ère de l'établissement.\\
	Calculer le nombre d'élèves en première.
		
		\begin{minipage}{13.5cm}		~\\
			\pointilles[13cm]\\[0.7em]
			\pointilles[13cm]\\[0.7em]
			\pointilles[13cm]\\[0.7em]
			\pointilles[13cm]\\[0.7em]
			\pointilles[13cm]
		\end{minipage}\begin{minipage}{2.8cm}\begin{center}
				\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://youtube.com/embed/7PsaDiij32Q}
				\medskip
				
				Correction vidéo
				
				\medskip\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/65rej0nkzq6m7svxctsra/metho3.pdf?rlkey=561ig41zbc9j350are8h07wnn&dl=0}
				\medskip
				
				Correction pdf
				
		\end{center}\end{minipage}
	\end{exbmethode}
\end{methode*}


\begin{center}
QCM 3 :~~	\qrcode{https://link.dgpad.net/gDJG}~~ Note : \BoiteRapido{}

\end{center}

\section{Proportion de proportion}
\begin{definition*}{Inclusion}\begin{minipage}{12cm}
		On considère une population $E$, une sous-population $B$ qui contient une autre sous-population $A$.\\
		Tous les éléments de $A$ appartiennent à $B$.\\
		On dit que $A$ est inclus dans $B$ que l'on note $A \subset B$
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{pspicture}(-2,-2)(2,2)
		
		\psellipse[fillstyle=none,fillcolor=lightgray](1,0)(2.3,1.7)
		\psellipse[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](1,0)(1.5,1)
		\psellipse[fillstyle=hlines](0.3,0.1)(0.6,0.3)
		\rput(0,0){A}
		\rput(1.5,0){B}
		\rput(3,0){E}
	\end{pspicture}
\end{minipage}
\end{definition*}

\begin{propriete*}{Proportion de proportion}On considère 3 populations $A$, $B$ et $E$ où $A$ est une
	sous-population de $B$ et $B$ une sous-population de $E$.\\
	
	Si $p$ est la proportion de $A$ dans $B$ et $p'$ celle de $B$ dans $E$, alors la proportion $P$ de $A$ dans $E$ est :
	\[P=p\times p'\]
\end{propriete*}
\begin{demonstration*}{}
$$p\times p'=\dfrac{\text{nombre d'éléments de } A}{\text{nombre d'éléments de } B}\times \dfrac{\text{nombre d'éléments de } B}{\text{nombre d'éléments de } E}=\dfrac{\text{nombre d'éléments de } A}{\text{nombre d'éléments de }E}=P.$$
\end{demonstration*}
\begin{center}
QCM 4 :~~
			\qrcode{https://link.dgpad.net/2Vmq} ~~~~Note : \BoiteRapido{}
\end{center}

\begin{methode*}{Calculer une proportion de proportion.  Niveau **}
	\begin{exbmethode}
		
	Dans une ville comprenant 120 000 logements, on note que $30\%$ d'entre eux sont des maisons individuelles. \\
	Parmi ces maisons, la proportion répondant aux nouvelles normes d'isolation thermique n'est que de $20\%$.\\
	Combien y a-t-il dans cette ville de maisons individuelles répondant aux nouvelles normes d'isolation thermique ? 
		
		\begin{minipage}{13.5cm}		~\\
			\pointilles[13cm]\\[0.7em]
			\pointilles[13cm]\\[0.7em]
			\pointilles[13cm]\\[0.7em]
			\pointilles[13cm]\\[0.7em]
			\pointilles[13cm]
		\end{minipage}\begin{minipage}{2.8cm}\begin{center}
						
				\medskip\qrcode{https://www.dropbox.com/scl/fi/1ohtwy7qhc2nsqscwydw9/metho4.pdf?rlkey=s508d6e90knszlxroj515osz3&dl=0}
				\medskip
				
				Correction pdf
				
		\end{center}\end{minipage}
	\end{exbmethode}
\end{methode*}




\end{Maquette}
\end{document}





